% Toki Pona Seite 4 - Oh nein! Mehr Vokabeln
% /dev/urandom
% Dezember 2020

Vokabeln für diese Seite:

| Wort    | Bedeutung                              |
|---------|----------------------------------------|
| jo      | haben/beinhalten/halten/tragen         |
| kala    | Fisch, Wassertier, Meeresgetier        |
| kasi    | Pflanze, Gras, Kraut, Blatt            |
| pipi    | Insekt, Käfer                          |
| sitelen | Symbol, Bild, Schrift, zeichnen        |
| toki    | Rede, sprechen, Sprache                |
| waso    | Vogel, fliegende Kreatur               |
| ma      | Erde, Land, draußen, Gebiet            |
| kiwen   | harter Gegenstand, Metall, Stein, fest |
| ko      | Pulver, Puder, Paste, halbfest         |

Auf dieser Seite geht es nur um zehn neue Wörter und ein paar kleine Konzepte.

> jan pali li telo e kasi. - Der Arbeiter wässert die Pflanze.

> jan wawa li jo e kiwen suli. - Die starke Person trägt große Steine.

> telo suli li jo e kala. - Das Meer ("großes Wasser") hat Fische.

> mi sitelen e toki sina. - Ich schreibe deine Rede auf.

> waso lili li moku e pipi. - Der kleine Vogel frisst Käfer.

> ma tomo mi li suli. - Meine Stadt ("behaustet Land") ist groß.

## Gesprächsthemen

> %warning%
> Es besteht keine Einigkeit, was die richtigste Methode ist, aber jede von ihnen 
> hat ihre eigenen Vor- und Nachteile. Alles in diesem Abschnitt ist ein einziger 
> großer "Dialektunterschied" und die Meinung des Autors folgt.

Es gibt zwei gebräuchliche Arten, das Thema einer Unterhaltung zu bezeichnen, wenn 
das Wort "toki" benutzt wird.

Der einfachste Weg, wie er in "o kama sona e toki pona!" gebraucht wird, ist, das 
Thema als Adjektiv zu benutzen:

> ona li toki meli. -- Sie reden über Frauen

Allerdings kommt es zu Zweideutigkeiten, wenn Adjektive auf "toki" angewendet werden 
sollen. Soll "toki ike" "schlecht sprechen" oder "über Schlechtes sprechen" bedeuten?

Das offizielle Buch ist etwas unklar, was das angeht, aber es gebraucht "toki e ijo", 
um "Dinge kommunizieren" zu sagen und "toki wawa", um "bezeugen" ("stark sprechen") 
zu sagen, statt "über Stärke reden" zu meinen.

Die erweiterte Variante davon, die auch in der Toki-Pona-Sprechergemeinschaft 
üblich ist, ist, das Thema als Objekt zu verwenden:

> sina toki e kala. -- Du redest über Fisch.

Während das für manche ein ungewöhnlicher Gebrauch des Funktionsworts "e" ist, 
ist es weniger zweideutig und wesentlich flexibler. Der Eindeutigkeit halber 
wird diese Option in diesem Kurs verwendet.

## Beispielsätze

Diese Sätze verwenden interessante Ausdrücke.

> jan pali li toki utala e tomo mi. - Die Arbeiterin kritisiert ("redet 
> kämpferisch" über) mein Haus.

> ona li toki ike e jan pona mi. - Sie (beleidigen/reden schlecht über) 
> meine Freunde.

Mehrere Verben und Objekte können in einen Satz gesteckt werden, indem die 
Funktionswörter "li" oder "e", gefolgt von den Verben oder Objekten,  nochmals 
verwendet werden. 

> meli li toki e soweli, e waso. - Eine Frau redet über Tiere und Vögel.

> jan pali li pona e ilo, li lukin e lipu. - Eine Arbeiterin repariert das Gerät 
und blickt auf (liest) ein Dokument.

## Phrases

Wenn das Wort "toki" alleine benutzt wird, ist es eine gängige Begrüßung:

> toki! -- Hallo!

## Dialektunterschiede

> %info%
> Dieser Teil des Dokuments beschreibt, wie andere Toki-Pona-Kurse sich bei 
> manchen Erklärungen unterscheiden.

Wenn das Subjekt "mi" oder "sina" ist (und deswegen das Funktionswort "li" 
nicht benutzt), gibt es zwei Möglichkeiten, ein weiteres Verb hinzuzufügen.

* Das offizielle Buch ("pu") schlägt vor, einfach den Satz zu wiederholen:

> mi pali. mi moku. - Ich arbeite und esse.

* Die Videoreihe "12 days of sona pi toki pona" schlagen aber vor, das Funktionswort 
"li" nochmals zu verwenden (auch "o kama sona e toki pona!" schlägt das vor):

> mi pali, li moku. - Ich arbeite und esse.

## Übungen

Versucht herauszufinden, was die folgenden Sätze bedeuten.

* mi moku ala e soweli.
* jan pona sina li toki e ma, e telo.
* jan suli li lukin e ma tomo, li sitelen e ijo.
* ma li jo e kasi ike.
* pipi lili li suli, li pona.

Und versucht die folgenden Sätze in Toki Pona zu übersetzen.

* Deine Stadt hat keine Arbeiter.
* Mein Mann arbeitet nicht und isst nur und kämpft.
* Mein Heimatland ("ursprüngliches Land") ist groß.
* Dein Gemälde sieht gut aus.
* Mein Freund hat Fische und Früchte und macht gutes Essen.

[Antworten](de_answers.html#p4)

[Previous page](de_3.html) [Top page](de_index.html) [Next page](de_5.html)
